**龍三角**（英語：**Dragon's Triangle**）又稱**日本龍三角**、**福爾摩沙三角**（英語：**Formosa
Triangle**）、**惡魔海**或**魔鬼海**（英語：**Devil's
Sea**；日語：****）。是位於西[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")[北回歸線的一塊](../Page/北回歸線.md "wikilink")[三角形區域](../Page/三角形.md "wikilink")，與位於西[大西洋北回歸線的](../Page/大西洋.md "wikilink")[百慕達三角一樣被稱為容易發生](../Page/百慕達三角.md "wikilink")[空難與](../Page/空難.md "wikilink")[海難的海域](../Page/海難.md "wikilink")。

## 語源

龍三角源於[英文名稱](../Page/英文.md "wikilink")「」。「dragon」，中文即為[龍](../Page/龍.md "wikilink")。「triangle」，中文是為[三角形之意](../Page/三角形.md "wikilink")。

龍三角又譯作福爾摩沙三角，名源自於此三角海域西端[台灣島在](../Page/台灣島.md "wikilink")[葡萄牙語的別稱](../Page/葡萄牙語.md "wikilink")──「[福爾摩沙](../Page/福爾摩沙.md "wikilink")（Formosa）」。如同百慕達三角（Bermuda
Triangle）以其東端[百慕達群島](../Page/百慕大.md "wikilink")（The Bermuda Islands）為名。

另較常見的英文名為「」源於[日文名稱](../Page/日文.md "wikilink")「」。

## 海域範圍

[Philippine_Sea_location.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Philippine_Sea_location.jpg "fig:Philippine_Sea_location.jpg")東北大半部海域。\]\]
龍三角為從西端台灣[花蓮](../Page/花蓮.md "wikilink")開始往東北沿著[琉球群島](../Page/琉球群島.md "wikilink")、[日本群島至北端](../Page/日本群島.md "wikilink")[東京](../Page/東京.md "wikilink")，轉而沿著[東經](../Page/東經.md "wikilink")145度南下經過[伊豆群島](../Page/伊豆群島.md "wikilink")、[小笠原群島](../Page/小笠原群島.md "wikilink")、[馬利亞納群島](../Page/馬利亞納群島.md "wikilink")、[關島至南端](../Page/關島.md "wikilink")[雅浦群島再轉向西北接回台灣花蓮的三角形海域](../Page/雅蒲島.md "wikilink")\[1\]。

## 地理環境

此海域即為[菲律賓海的東北大半部](../Page/菲律賓海.md "wikilink")。其下為[菲律賓海板塊](../Page/菲律賓海板塊.md "wikilink")，東接[太平洋海板塊](../Page/太平洋海板塊.md "wikilink")，西接[歐亞大陸板塊](../Page/歐亞大陸板塊.md "wikilink")，北接[北美大陸板塊](../Page/北美大陸板塊.md "wikilink")。是[環太平洋火山地震帶的一部份](../Page/環太平洋火山地震帶.md "wikilink")。

## 氣候與海象

受[大陸與](../Page/大陸.md "wikilink")[海洋](../Page/海洋.md "wikilink")[氣候交互影響](../Page/氣候.md "wikilink")，此區為[季風區](../Page/季風.md "wikilink")，[夏季有](../Page/夏季.md "wikilink")[西南季風](../Page/西南季風.md "wikilink")，[冬季則為](../Page/冬季.md "wikilink")[東北季風](../Page/東北季風.md "wikilink")，東北季風盛行時，會有平均[風力六級以上的](../Page/風力.md "wikilink")[強風出現](../Page/強風.md "wikilink")，影響航行船隻安全。

[西伯利亞](../Page/西伯利亞.md "wikilink")[大陸冷氣團與](../Page/大陸冷氣團.md "wikilink")[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")[海洋暖氣團常在此區交會形成](../Page/海洋暖氣團.md "wikilink")[鋒面而發生](../Page/鋒面.md "wikilink")[雷雨](../Page/雷雨.md "wikilink")。鋒面移動過程亦會形成大範圍且持久的[濃霧造成能見度下降](../Page/濃霧.md "wikilink")，影響海上交通。

此海域亦為西太平洋[颱風生成及經過的主要區域](../Page/颱風.md "wikilink")，颱風會產生風力7級以上的[疾風](../Page/疾風.md "wikilink")，甚至16級以上的[風暴](../Page/熱帶氣旋.md "wikilink")，造成海上空中交通中斷\[2\]。

除颱風亦有不定發生的[水龍捲產生](../Page/水龍捲.md "wikilink")，但因觀測不易，僅有少數觀測報告\[3\]\[4\]。

## 失事紀錄

  - 1928年2月28日，[美國輪船](../Page/美國.md "wikilink")「亞洲王子號」發出呼救信號，但[美國海軍前往搜尋卻一無所獲](../Page/美國海軍.md "wikilink")。
  - 1952年9月18日，日本[漁船](../Page/漁船.md "wikilink")「第十一明神丸」返港報告海面惡浪翻滾並形成巨雲。日本科學界認為可能為[海底火山爆發](../Page/海底火山.md "wikilink")。於是[海上保安廳派出](../Page/海上保安廳.md "wikilink")[巡邏艇](../Page/巡邏艇.md "wikilink")「式根丸」前往調查，同時，[東京水產大學亦召集一批專家以及](../Page/東京海洋大學.md "wikilink")[朝日新聞記者搭另一艘](../Page/朝日新聞.md "wikilink")[海洋考察船](../Page/海洋考察船.md "wikilink")「神鷹丸」前去。9月23日，式根丸返港報告海面新生成小島。然而，神鷹丸並未觀測到如此小島而返航。不過，由於另一艘由海上保安廳派出的測量船「第五海洋丸」自9月21日出港即音訊全無。因此展開搜救工作，卻未發現任何[漂流物與](../Page/漂流物.md "wikilink")[油污證明失事](../Page/油污.md "wikilink")，船隻憑空消失\[5\]。
  - 1981年6月13日，中華民國一架BN-2A-8[航機為躲避](../Page/航機.md "wikilink")[颱風轉場](../Page/颱風.md "wikilink")，於[花蓮東南方航路失蹤](../Page/花蓮市.md "wikilink")\[6\]。
  - 1983年5月28日，[中華民國空軍一架](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[F-5A](../Page/F-5自由鬥士戰鬥機.md "wikilink")[戰機進行戰術演訓](../Page/戰機.md "wikilink")，於[臺東](../Page/臺東縣.md "wikilink")[三仙台附近失蹤](../Page/三仙台.md "wikilink")\[7\]。
  - 2000年2月28日，台灣[砂石船](../Page/砂石船.md "wikilink")「花蓮一號」頂著6級以上風力從[花蓮港載運](../Page/花蓮港.md "wikilink")[砂石出港運往](../Page/砂石.md "wikilink")[淡水港途中失聯](../Page/淡水港.md "wikilink")。而後於2003年9月，由[國立台灣大學](../Page/國立台灣大學.md "wikilink")[研究船在](../Page/研究船.md "wikilink")[臺北縣](../Page/新北市.md "wikilink")[石門鄉外海以](../Page/石門區.md "wikilink")[聲納找到花蓮一號沈船殘骸位置](../Page/聲納.md "wikilink")\[8\]。
  - 2001年10月5日，[中華民國空軍一架](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[F-5F雙座戰機在台東東北方外海約](../Page/F-5自由鬥士戰鬥機.md "wikilink")60[浬執行例行訓練任務時飛入](../Page/浬.md "wikilink")[雲層後就失去聯絡](../Page/雲.md "wikilink")，據空軍官員推測可能是[飛行員](../Page/飛行員.md "wikilink")[空間迷向而失事](../Page/空間迷向.md "wikilink")\[9\]。
  - 2004年6月9日，[臺灣大學](../Page/臺灣大學.md "wikilink")[無人飛機探空觀測颱風計劃的一架](../Page/無人飛機探空觀測颱風計劃.md "wikilink")[無人飛機自](../Page/無人飛機.md "wikilink")[恆春機場升空後不久即失聯](../Page/恆春機場.md "wikilink")\[10\]。
  - 2005年2月10日，[高雄籍](../Page/高雄.md "wikilink")[砂石船](../Page/砂石船.md "wikilink")「[瑞太八號](../Page/瑞太八號.md "wikilink")」，從花蓮港載運砂石出港運往日本[石垣島失聯](../Page/石垣島.md "wikilink")，雖然確認失蹤位置，但中華民國[海巡署衹在](../Page/海巡署.md "wikilink")[蘇澳東南東方](../Page/蘇澳鎮_\(台灣\).md "wikilink")32[海里處找到](../Page/海里.md "wikilink")「瑞太八號」船上的一艘空[救生筏](../Page/救生筏.md "wikilink")，船隻及船員下落不明\[11\]。
  - 2008年3月4日，[中華民國空軍一架](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[F16單座戰機在夜間執行任務完畢時隨即因不明原因在](../Page/F16.md "wikilink")[花蓮太康](../Page/花蓮縣.md "wikilink")124度42浬失去聯繫，空軍宣稱“可能因[空間迷向](../Page/空間迷向.md "wikilink")”而墬海。
  - 2012年3月19日，高雄籍砂石船「海翔八號」十九日凌晨五時許，沉沒在有「台灣百慕達」海域之稱的東北角海域，造成六死、兩失蹤、七傷的船難。\[12\]

<!-- end list -->

  - 2017年11月，[中華民國空軍新竹基地起飛一隊](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[幻象2000-5](../Page/幻象2000-5.md "wikilink")，進行晚間邊隊訓練兼巡邏，不意在凌晨2時許，機隊飛行在[彭佳嶼](../Page/彭佳嶼.md "wikilink")、[棉花嶼一帶的東北角海域附近上空](../Page/棉花嶼.md "wikilink")，由[何子雨駕駛的幻象](../Page/何子雨.md "wikilink")2000-5失聯墜海，隊長及其僚機拼命傳呼，但何子雨未有訊息回傳。稍後[中華民國海軍和](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")[行政院海岸巡防署加入救援行動](../Page/行政院海岸巡防署.md "wikilink")，為迄今為止，尚未能發現其蹤影，可能已墬海。

## 相關條目

  - [百慕達三角](../Page/百慕達三角.md "wikilink")
  - [超自然現象](../Page/超自然現象.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [日本的“百慕大三角”](http://www.sportsgogogo.com/ReadNews.asp?NewsID=346)
  - [The Dragon's
    Triangle](https://web.archive.org/web/20070501200631/http://www.mysterymag.com/earthmysteries/?page=article&subID=75&artID=197)
  - [JAPAN'S DRAGON'S
    TRIANGLE](http://www.unexplainedstuff.com/Places-of-Mystery-and-Power/Japan-s-Dragon-s-Triangle.html)
  - [MUHAMMAD ISA DAWUD'S INTERVIEW WITH A MUSLIM JINNI | Jinn |
    Religious Belief And
    Doctrine](https://www.scribd.com/doc/163048309/MUHAMMAD-ISA-DAWUD-S-INTERVIEW-WITH-A-MUSLIM-JINNI)
  - [Water mythology](http://www.lenntech.com/water-mythology.htm)
  - [How the Bermuda Triangle
    Works](http://science.howstuffworks.com/bermuda-triangle.htm)

[Category:太平洋海域](../Category/太平洋海域.md "wikilink")
[Category:台灣鄰海](../Category/台灣鄰海.md "wikilink")
[Category:日本海洋](../Category/日本海洋.md "wikilink")
[Category:超自然三角地带](../Category/超自然三角地带.md "wikilink")

1.  網頁：Ade Dimmick，《[The Dragon's
    Triangle](http://www.mysterymag.com/earthmysteries/?page=article&subID=75&artID=197)
    》，[MysteryMag網站](http://www.mysterymag.com/whatsnew/) ，2005

2.  網站：中央氣象局，《[氣象宣導](http://www.cwb.gov.tw/V5/information/announce/announce.htm)》，[中央氣象局](../Page/中央氣象局.md "wikilink")，[中央氣象局全球資訊網](http://www.cwb.gov.tw/)

3.  新聞：謝碧惠，《[水龍捲從海面舞動入雲間](http://www.epochtimes.com/b5/4/2/24/n472695.htm)》，大紀元報，世界風情版，2004.2.24

4.  新聞：劉錦源，《[「水龍捲」再現台東海域　嚇壞漁民](http://tw.news.yahoo.com/article/url/d/a/070604/8/fb3b.html)》，[TVBS新聞](../Page/TVBS新聞.md "wikilink")，地方新聞版，2007.6.4

5.  網頁：Sportsgogogo.com，《[日本的“百慕大三角”](http://www.sportsgogogo.com/ReadNews.asp?NewsID=346)》，[Sportsgogogo網站](../Page/Sportsgogogo網站.md "wikilink")，地球探秘篇，2007.1.18

6.  網頁：台灣航空史研究會，《[航空記事——歷史上的6月](http://www.rocahc.org/memo/6.htm)
    》，[台灣航空史研究會](http://www.rocahc.org/) ，2007.3.19

7.  網頁：家緯，《[壯志未酬（後記）](http://blog.roodo.com/ccw60924/archives/2971049.html)
    》，[飛行部落](http://blog.roodo.com/ccw60924) ，2007.4.8

8.  新聞：楊宜中，《[瑞太輪
    花蓮一號的翻版](http://www.libertytimes.com.tw/2005/new/feb/14/today-so8.htm)
    》，[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，社會新聞，2005.2.14

9.  新聞：陳東龍，《[墜機／台東空軍737聯隊雙座F-5F戰機失事　空軍全力搜尋失蹤飛官](http://www.nownews.com/2001/10/05/706-1203619.htm)》，[東森新聞](../Page/東森新聞.md "wikilink")，政治要聞，2001.10.5

10.
11. 新聞：游太郎、唐聲揚，《[瑞太輪失聯
    發現救生筏](http://www.libertytimes.com.tw/2005/new/feb/14/today-so8.htm)
    》，[自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，社會新聞，2005.2.14

12. 新聞：吳政峰、曾百村、林金池、張謙俊，《[高雄籍砂石船沉沒
    六死二失蹤](https://tw.news.yahoo.com/%E9%AB%98%E9%9B%84%E7%B1%8D%E7%A0%82%E7%9F%B3%E8%88%B9%E6%B2%89%E6%B2%92-%E5%85%AD%E6%AD%BB%E4%BA%8C%E5%A4%B1%E8%B9%A4-213000961.html)》，中國電子報，社會新聞，2012.3.20。